屋署見證測試 議員轟扮失蹤

2019年01月29日

屋署見證測試 議員轟扮失蹤

立法會議員陳淑莊

【本報訊】《蘋果》前日報道螺絲帽供應商人和科技去年進行的拉力測試涉造假，令樣本抗拉力被誇大。港鐵代表律師昨日在聆訊強調人和的測試由屋宇署監察，如有問題署方會提出；不過屋宇署至今未回應事件，立法會議員批評署方「扮失蹤」，促盡快向公眾交代。

《蘋果》前日揭發，人和去年11月的螺絲帽測試，竟未有使用標準的11圈絞牙鋼筋作樣本，而是按測試「度身訂做」較短的絞牙，再全數扭入螺絲帽，做法不但容許樣本扭緊，實際扭入的圈數亦比報告聲稱多，有工程師認為有造假之嫌。

相關新聞：警告或檢視鋼筋質量

委員會稱只考慮呈堂證據

委員會主席夏正民在庭外接受傳媒查詢時表示，有留意到《蘋果》的報道但就拒絕評論，重申委員會只會考慮聆訊上呈堂的證據，但表示人和的測試是否可信是委員會須處理的問題。至於港鐵的代表律師Philip Boulding，結案陳詞時亦有回應報道，稱屋宇署有在現時監察人和的測試，如果署方覺得有問題，應該會提出；又透露人和最快在下月初可以再測試。

政府的代表律師在聆訊中曾確認屋宇署有「見證（witness）」人和的測試過程；再測試報告亦是由人和交予屋宇署，再由屋宇署向調查委員會呈交，因此專家證人所獲得的測試報告，均印有屋宇署的標誌。不過，《蘋果》由前日起向署方查詢人和測試問題，至今仍未獲回覆。

立法會議員陳淑莊認為，屋宇署應交代它在人和測試中的角色，以及是否有確認測試的程序符合規例，「如果港鐵將個波卸畀屋宇署……屋宇署作為監管機構，冇得避㗎，呢個係佢嘅責任，冇可能𠵱家突然間扮失蹤」。陳指螺絲帽的接駁及強度是聆訊的重點安全爭議，「究竟要扭6圈、定扭10圈先安全」，認為如果屋宇署有見證測試進行，就更應披露測試中使用樣本的強度及測試的詳情。她又認為，政府可主動採樣測試，不應再倚賴人和或港鐵測試結果。

■記者林偉聰

上一則
上一則
警告或檢視鋼筋質量

下一則
下一則
今日提醒你：一人一個「夢想樂園」

警告或檢視鋼筋質量
陳詞斥未真誠協助調查政府炮轟 港鐵、禮頓漠視法規